% Descrizione della consegna
\subsection{La consegna}
Il progetto prevede la consegna di due applicativi che mostrino rispettivamente le prestazioni della API di CPLEX e di un algoritmo euristico per delle istanze del \textit{Travelling Salesman Problem} (\textbf{TSP}).\\
Nel mio caso, l'euristica che ho scelto è un algoritmo \textit{Local Search} con un misto di 2-OPT e 3-OPT e con l'utilizzo di \textit{multistart} casuali.\\
Inoltre, il materiale consegnato contiene anche un generatore di istanze di grafi.

% Approccio al lavoro
\subsection{Approccio al progetto}
Dal momento che il progetto era suddivisibile in tre parti (due delle quali esplicitamente indicate dagli esercizi), ho scelto di suddividere il lavoro in tre fasi sequenziali:
\begin{enumerate}
    \item Realizzazione del generatore di istanze casuali;
    \item Realizzazione del risolutore con CPLEX;
    \item Realizzazione del risolutore euristico.
\end{enumerate}

I tre applicativi sono stati realizzati con un paradigma \textit{Object Oriented}.

\subsubsection{Generatore di istanze casuali}
Per la realizzazione del generatore di istanze casuali, ho prima di tutto deciso il modo di rappresentare i grafi da produrre. In secondo luogo, ho proseguito con la progettazione dell'interfaccia delle classi e alla loro implementazione. Infine, ho verificato che le istanze generate rispettassero le caratteristiche attese.

\subsubsection{Risolutore CPLEX}
Per la realizzazione del risolutore CPLEX, ho dovuto prima indagare sull'esistenza di modelli di programmazione lineare (LP) alternativi che potessero apportare maggiori vantaggi rispetto a quello fornito. Dopo questa ricerca, ho deciso di usare il modello suggerito nel testo dell'esercizio 1.\\
Una volta stabilito il modello LP, ho dovuto decidere la definizione delle classi che rappresentano le istanze del problema e le loro soluzioni in modo che dassero il maggior numero di benefici dal punto di vista delle prestazioni. Una volta stabilito ciò, ho proseguito con la progettazione e con la realizzazione delle quattro classi identificate per il risolutore CPLEX.

\subsubsection{Risolutore euristico}
Per la realizzazione del risolutore euristico, ho dovuto prima decidere quale algoritmo realizzare in modo che fosse efficiente e che potesse dare delle buone soluzioni, stando attento a come scegliere le modalità di intensificazione e diversificazione. La scelta finale si è orientata su un algoritmo \textit{Local Search} che usasse come vicinati 2-OPT e 3-OPT con \textit{multistart} casuali.\\
Una volta stabilito l'algoritmo e sfruttando le già implementate classi per le istanze di TSP e le soluzioni, ho proseguito con la progettazione architetturale (più complessa rispetto a quella del risolutore CPLEX). Nella realizzazione delle varie classi, ho proceduto partendo dall'implementazione delle funzioni di vicinato e concludendo con l'algoritmo generale.

% Scelte di base operate (linguaggi, tecnologie, eventuali librerie esterne)
\subsection{Scelte di carattere generale}
Le scelte di carattere generale hanno riguardato principalmente due aspetti:
\begin{itemize}
    \item \textbf{linguaggi}: ho preferito adottare C++ per la realizzazione di tutte le parti del progetto per questioni di efficienza;
    \item \textbf{separazione delle tre parti}: ho deciso di rendere le tre parti del progetto (generazione, risolutore CPLEX e quello euristico) indipendenti l'uno dall'altra. Infatti, ho preferito separare la fase di generazione delle istanze da quelle della loro risoluzione. Perché gli applicativi che forniscono le soluzioni ai problemi funzionino, è sufficiente che sia presente una cartella \texttt{instances} all'interno della cartella di esecuzione del programma.
\end{itemize}

% Materiale consegnato
\subsection{Materiale consegnato}
Il materiale consegnato è costituito dalla presente relazione, dalle cartelle dei file \textit{header} (\texttt{include}), dei file sorgente (\texttt{src}), delle istanze usate per la raccolta dei dati (\texttt{instances}) e dei risultati raccolti (\texttt{results} e \texttt{results\_heur}). Inoltre, è presente un \textit{makefile} che permette di compilare il progetto.

% Come compilare e usare gli script
\subsection{Compilazione ed esecuzione}
Per la corretta compilazione del codice fornito è sufficiente utilizzare il \textit{Makefile} che ho messo a disposizione. In particolare, sarà sufficiente invocare da terminale il comando
\begin{lstlisting}[language={}]
$ make
\end{lstlisting}\vspace*{0.5em}

In questo modo verranno generati 3 eseguibili: \texttt{inst\_gen.out}, \texttt{cplexsolver.out} e \texttt{heursolver.out}.\\
\texttt{inst\_gen.out} è il generatore di istanze di TSP e possiede 8 parametri, di cui uno obbligatorio. Nell'ordine vengono richiesti:
\begin{enumerate}
    \item nome da dare delle istanze (obbligatorio);
    \item numero di nodi per l'istanza più piccola (default: 25);
    \item numero di nodi per l'istanza più grande (default: 25);
    \item incremento del numero di nodi tra un'istanza e un'altra (default 1): ad esempio, se l'istanza più piccola ha 10 nodi, quella più grande 20 e questo parametro viene impostato a 3, verranno generati 4 grafi con cardinalità 20,23,26,29;
    \item numero di istanze per ogni cardinalità scelta (default: 1);
    \item limite massimo delle righe (default: 100);
    \item limite massimo delle colonne (default: 100);
    \item numero massimo di nodi per riga (default: 1).
\end{enumerate}

\texttt{cplexsolver.out} è il risolutore che usa la libreria CPLEX e possiede un parametro (opzionale), cioè il tempo limite per la soluzione del problema.\\
\texttt{heursolver.out} è il risolutore euristico che possiede due parametri (opzionali):
\begin{enumerate}
    \item valore di velocità dell'algoritmo (default: 0.97, influenza anche la qualità della soluzione finale);
    \item numero di \textit{multistart} (default: 10).
\end{enumerate}